<?xml version="1.0" encoding="Latin-1"?>
<target>3</target>
<categoria>strutture dati</categoria><!-- # tag <descrizione> contiene le voci per la tabella di riepilogo iniziale -->
<!-- tag <testo_normale> contiene il testo normale dell'articolo -->
<!-- tag <titolo_2> contiene il testo per l'intestazione di un paragrafo -->
<!-- tag <py_code> contiene il testo che rappresenta delle istruzioni python -->
<!-- tag <py_output> contiene il testo che rappresenta l'outpu di uno script python -->
<documento_tradotto>
<titolo_1>
collections.abc - Classi base astratte per contenitori
</titolo_1>
<descrizione>
Classi base astratte per tipi di dato contenitore

</descrizione>
<testo_normale>
Il modulo <strong>collections.abc</strong> contiene le classi base astratte che definiscono le <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface" target="_blank">API</a> per le strutture dati contenitore in Python, fornite dal modulo <a href="collections.html">collections</a>.
</testo_normale>
<tabella_semplice>
CLASSE;CLASSE BASE;SCOPO API
Container;;Caratteristiche base di un contenitore, tipo l'operatore <code>in</code>
Hashable;;Aggiunge supporto per fornire un valore hash all'istanza contenitore
Iterable;;Può creare un iteratore sui contenuti di un contenitore
Iterator;Iterable;E' un iteratore sul contenuti di un contenitore
Sized;;Aggiunge metodi per contenitori che sono consapevoli della propria dimensione
Callable;;Per contenitori che possono essere chiamati come una funzione
Sequence;Sized, Iterable, Container;Supporta il recupero di elementi individuali, l'iterazione e la modifiche dell'ordine degli elementi
MutableSequence;Sequence;Supporta l'aggiunta e la rimozione di elementi ad una istanza dopo che è stata creata
Set;Sized, Iterable, Container;Supporta operazioni sugli insiemi tipo intersezioni ed unioni
MutableSet;Set;Aggiunge metodi per manipolare il contenuto degli insiemi dopo la creazione
Mapping;Sized, Iterable, Container;Definisce le <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface" target="_blank">API</a> a sola lettura utilizzate da <code>dict</code>
MutableMapping;Mapping;Definisce i metodi per manipolare il contenuto di una mappatura dopo la creazione
MappingView;Sized;Definisce le <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface" target="_blank">API</a> di vista per accedere una mappatura da un iteratore
ItemsView;MappingView, Set;Parte dell'<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface" target="_blank">API</a> di vista
KeysView;MappingView, Set;Parte dell'<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface" target="_blank">API</a> di vista
ValuesView;MappingView;Parte dell'<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface" target="_blank">API</a> di vista
</tabella_semplice>
<testo_normale>
Oltre a definire chiaramente le <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface" target="_blank">API</a> per i contenitori con semantiche differenti, queste classi base astratte possono essere usate per verificare tramite <code>is_instance()</code> se un oggetto supporta una <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface" target="_blank">API</a> prima di chiamarlo. Alcune delle classi possono anche fornire implementazioni di metodi, e possono anche essere utilizzate come mix-in (classi che contengono metodi che altre classi possono utilizzare senza essere classi genitore di queste altre classi) per costruire tipi di contenitore personalizzati senza implementare da zero tutti i metodi.
</testo_normale>
<vedi_anche>
https://docs.python.org/3.5/library/collections.abc.html|collections.abc|La documentazione standard della libreria per questo modulo
</vedi_anche>
</documento_tradotto>

