<?xml version="1.0" encoding="Latin-1"?>
<target>3</target>
<categoria>strutture dati</categoria><!-- # tag <descrizione> contiene le voci per la tabella di riepilogo iniziale -->
<!-- tag <testo_normale> contiene il testo normale dell'articolo -->
<!-- tag <titolo_2> contiene il testo per l'intestazione di un paragrafo -->
<!-- tag <py_code> contiene il testo che rappresenta delle istruzioni python -->
<!-- tag <py_output> contiene il testo che rappresenta l'outpu di uno script python -->
<documento_tradotto>
<titolo_1>
defaultdict - le chiavi mancanti ritornano un valore predefinito
</titolo_1>
<descrizione>
<code>defaultdict</code> consente al chiamante di specificare in anticipo il valore predefinito, quando il contenitore viene inizializzato.

</descrizione>
<testo_normale>
Il tipo <code>dict</code> standard include il metodo <code>setdefault()</code> per recuperare un valore ed impostarne uno predefinito se detto valore non esiste. Di contro, <code>defaultdict</code> consente al chiamante di specificare in anticipo il valore predefinito, quando il contenitore viene inizializzato .
</testo_normale>
<py_code>
# collections_defaultdict.py

import collections


def default_factory():
    return 'valore predefinito'

d = collections.defaultdict(default_factory, foo='bar')
print('d:', d)
print('foo =>', d['foo'])
print('bar =>', d['bar'])
</py_code>
<testo_normale>
La cosa funziona bene fintanto che è appropriato che tutte le chiavi usino lo stesso valore predefinito. Può essere particolarmente utile se il valore predefinito è un tipo usato per aggregare od accumulare valori, tipo <code>list</code>, <code>set</code>, od anche <code>int</code>. La documentazione della libreria standard comprende diversi esempi per l'uso di <code>defaultdict</code> in questo modo.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 collections_defaultdict.py

d: defaultdict(<function default_factory at 0x7faa532188c8>, {'foo': 'bar'})
foo => bar
bar => valore predefinito
</py_output>
<vedi_anche>
https://docs.python.org/3.5/library/collections.html#collections.defaultdict|defaultdict|La documentazione standard della libreria per questo modulo
https://docs.python.org/3.5/library/collections.html#collections.defaultdict|defaultdict examples|Esempio dell'uso di defaultdict dalla documentazione della libreria standard
http://jtauber.com/blog/2008/02/27/evolution_of_default_dictionaries_in_python/|Evolution of Default Dictionaries in Python|Discussione sul blog di James Tauber di come <code>defaultdict</code> riporti diversi mezzi di inizializzazione di dizionari
</vedi_anche>
</documento_tradotto>
