<?xml version="1.0" encoding="Latin-1"?>
<categoria>strumenti del linguaggio</categoria><!-- # tag <descrizione> contiene le voci per la tabella di riepilogo iniziale -->
<!-- # tag <titolo_1> titolo principale -->
<!-- tag <testo_normale> contiene il testo normale dell'articolo -->
<!-- tag <titolo_2> contiene il testo per l'intestazione di un paragrafo -->
<!-- tag <py_code> contiene il testo che rappresenta delle istruzioni python -->
<!-- tag <py_output> contiene il testo che rappresenta l'output di uno script python -->
<!-- tag <vedi_anche> contiene il testo che rappresentano i riferimenti esterni -->
<!-- tag <lista> ogni riga all'interno del tag rappresenta una riga di una lista non ordinata'-->
<documento_tradotto>
<titolo_1>
pyclbr - Browser di Classe
</titolo_1>
<descrizione>
Implementa una <a href='https://it.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface' target='_blank'>API</a> atta all'utilizzo in un editor di codice per creare un browser di classe.

</descrizione>
<testo_normale>
<strong>pyclbr</strong> può scorrere un sorgente Python per trovare classi e funzioni a se stanti. Le informazioni su classi, metodi, nomi di funzioni e numeri di riga sono raccolte usando <code>tokenize</code> <em>senza</em> importare il codice.
</testo_normale>
<testo_normale>
Gli esempi in questa sezione utilizzano il file sorgente seguente come input.
</testo_normale>
<py_code>
# pyclbr_example.py
</py_code>
<titolo_2>
Alla Ricerca delle Classi
</titolo_2>
<testo_normale>
Ci sono due funzioni pubbliche esposte da <strong>pyclbr</strong>. La prima, <code>readmodule()</code>, riceve il nome del modulo come argomento e ritorna una mappatura di nomi di classi ed oggetti <code>Class</code> che contengono i metadati circa il sorgente della classe.
</testo_normale>
<py_code>
# pyclbr_readmodule.py
</py_code>
<testo_normale>
I metadati per la classe includono il file ed il numero di riga dove è definito, assieme ai nomi delle classi super. I metodi della classe sono salvati in una mappatura tra nome metodo e numero di riga. Il risultato mostra le classi ed i metodi elencati in ordine in base al loro numero di riga nel file sorgente.
</testo_normale>
<py_output>
# pyclbr_readmodule.py
</py_output>
<titolo_2>
Alla Ricerca di Funzioni
</titolo_2>
<testo_normale>
L'altra funzione pubblica, <code>readmodule_ex()</code>, fa tutto quello che fa <code>readmodule()</code>, ed aggiunge le funzioni all'insieme dei risultati.
</testo_normale>
<py_code>
# pyclbr_readmodule_ex.py
</py_code>
<testo_normale>
Ciascun oggetto <code>Function</code> ha proprietà molto simili a quelle dell'oggetto <code>Class</code>.
</testo_normale>
<py_output>
# pyclbr_readmodule_ex.py
</py_output>
<vedi_anche>
https://docs.python.org/3.5/library/pyclbr.html|pyclbr|La documentazione della libreria standard per questo modulo.
inspect.html|inspect|Il modulo inspect può scoprire maggiori metadati circa classi e funzioni, ma richiede l'importazione del codice.
#|tokenize|Il modulo tokenize scinde il codice sorgente Python in token.
</vedi_anche>
</documento_tradotto>
