<?xml version="1.0" encoding="Latin-1"?>
<categoria>strumenti dello sviluppatore</categoria><!-- # tag <descrizione> contiene le voci per la tabella di riepilogo iniziale -->
<!-- # tag <titolo_1> titolo principale -->
<!-- tag <testo_normale> contiene il testo normale dell'articolo -->
<!-- tag <titolo_2> contiene il testo per l'intestazione di un paragrafo -->
<!-- tag <py_code> contiene il testo che rappresenta delle istruzioni python -->
<!-- tag <py_output> contiene il testo che rappresenta l'output di uno script python -->
<!-- tag <vedi_anche> contiene il testo che rappresentano i riferimenti esterni -->
<!-- tag <lista> ogni riga all'interno del tag rappresenta una riga di una lista non ordinata'-->
<documento_tradotto>
<titolo_1>
pydoc - Aiuto in Linea per Moduli
</titolo_1>
<descrizione>
Genera aiuto per i moduli e le classi Python dal codice.

</descrizione>
<testo_normale>
Il modulo <strong>pydoc</strong> importa un modulo Python ed usa il suo contenuto per generare testo di aiuto in fase di esecuzione. Il risultato comprende <a href='https://www.wikiwand.com/it/Docstring' target='_blank'>docstring</a> per qualunque oggetto che ne sia provvisto, e sono descritte tutte le classi, metodi e funzioni del modulo.
</testo_normale>
<titolo_2>
Aiuto in Formato Testo Semplice
</titolo_2>
<testo_normale>
Eseguendo <code>pydoc</code> come programma da riga di comando passando il nome del modulo, produce testo di aiuto per il modulo ed il suo contenuto stampato sulla console, utilizzando un programma di paginazione, se configurato. Ad esempio, per vedere testo di aiuto per il modulo <code>atexit</code>, si esegua <code>pydoc atexit</code>.
</testo_normale>
<py_output>
$ pydoc atexit

Help on built-in module atexit:

NAME
    atexit - allow programmer to define multiple exit functions to be executedupon normal program termination.

DESCRIPTION
    Two public functions, register and unregister, are defined.

FUNCTIONS
    register(...)
        register(func, *args, **kwargs) -> func

        Register a function to be executed upon normal program termination

            func - function to be called at exit
            args - optional arguments to pass to func
            kwargs - optional keyword arguments to pass to func

            func is returned to facilitate usage as a decorator.

    unregister(...)
        unregister(func) -> None

        Unregister an exit function which was previously registered using
        atexit.register

            func - function to be unregistered

FILE
    (built-in)
</py_output>
<titolo_2>
Aiuto in formato HTML
</titolo_2>
<testo_normale>
<strong>pydoc</strong> può anche generare output in HTML, sia scrivendo verso un file statico in una directory locale oppure facendo partire un server web per scorrere la documentazione in linea.
</testo_normale>
<py_output>
$ pydoc3 -w atexit

wrote atexit.html
</py_output>
<testo_normale>
Nella directory corrente viene creato il file <code>atexit.html</code>
</testo_normale>
<py_output>
$ pydoc3 -p 5000
Server ready at http://localhost:5000/
Server commands: [b]rowser, [q]uit
server> q
Server stopped
</py_output>
<testo_normale>
Fa partire un server web in ascolto su <code>http://localhost:5000/</code>. Il server genera la documentazione al volo mentre si naviga. Si usi il comando <code>b</code> per aprire una finestra di browser automaticamente, e <code>q</code> per interrompere il server.
</testo_normale>
<titolo_2>
Aiuto Interattivo
</titolo_2>
<testo_normale>
<strong>pydoc</strong> aggiunge anche una funzione <code>help()</code> in <code>__builtins__</code> in modo che la stessa informazione possa essere fruita dal prompt dell'interprete di Python.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3

Python 3.5.2+ (default, Sep 22 2016, 12:18:14)
[GCC 6.2.0 20160927] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> help('atexit')
Help on built-in module atexit:

NAME
    atexit - allow programmer to define multiple exit functions to be executedupon normal program termination.
...
</py_output>
<vedi_anche>
https://docs.python.org/3.5/library/pydoc.html|pydoc|La documentazione della libreria standard per questo modulo.
#|inspect (di prossima traduzione)|Il modulo inspect può essere usato per ottenere docstring da un oggetto programmaticamente
</vedi_anche>
</documento_tradotto>
