<?xml version="1.0" encoding="Latin-1"?>
<target>3</target>
<categoria>Matematica</categoria><!-- # tag <descrizione> contiene le voci per la tabella di riepilogo iniziale -->
<!-- # tag <titolo_1> titolo principale -->
<!-- # tag <titolo_1> titolo principale -->
<!-- tag <testo_normale> contiene il testo normale dell'articolo -->
<!-- tag <titolo_2> contiene il testo per l'intestazione di un paragrafo -->
<!-- tag <py_code> contiene il testo che rappresenta delle istruzioni python -->
<!-- tag <py_output> contiene il testo che rappresenta l'outpuy di uno script python -->
<!-- tag <vedi_anche> contiene il testo che rappresentano i riferimenti esterni -->
<documento_tradotto>
<titolo_1>
random - Generatori Pseudocasuali di Numeri
</titolo_1>
<descrizione>
Implementa parecchi tipi di generatori pseudocasuali di numeri.

</descrizione>
<testo_normale>
Il modulo <strong>random</strong> fornisce un veloce generatore pseudocasuale di numeri basato sull'algoritmo <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Mersenne_Twister"><em>Mersenne Twister</em></a>. Originariamente sviluppato per produrre input per le simulazioni Monte Carlo, tramite <em>Mersenne Twister</em> vengono generati numeri con distribuzione pressochè uniformi rendendoli adatti ad un grande spettro di applicazioni.
</testo_normale>
<titolo_2>
Generare Numeri Casuali
</titolo_2>
<testo_normale>
La funzione <code>random()</code> ritorna il prossimo valore a virgola mobile più vicino  dalla sequenza generata. Tutti i valori di ritorno sono racchiusi tra <code>0 <= 1.0</code>.
</testo_normale>
<py_code>
# random_random.py

import random

for i in range(5):
    print('%04.3f' % random.random(), end=' ')
print()
</py_code>
<testo_normale>
Eseguendo il programma ripetutamente, si ottengono sequenze di numeri differenti.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_random.py

0.038 0.115 0.705 0.902 0.907

$ python3 random_random.py

0.919 0.640 0.473 0.384 0.223
</py_output>
<testo_normale>
Per generare numeri compresi in un intervallo numerico definito si utilizza <code>uniform()</code>
</testo_normale>
<py_code>
# random_uniform.py

import random

for i in range(5):
    print('{:04.3f}'.format(random.uniform(1, 100)), end=' ')
print()
</py_code>
<testo_normale>
Si passano i valori minimi e massimi ed <code>uniform()</code> adatta i valori restituiti da <code>random()</code> usando la formula <code>min + (max - min) * random()</code>.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_uniform.py

79.664 89.742 89.874 1.878 34.278
</py_output>
<titolo_2>
Utilizzare un valore seme (Seeding)
</titolo_2>
<testo_normale>
<code>random()</code> produce valori diversi ogni volta che viene invocato ed ha un periodo di tempo molto largo prima che un qualsiasi numero venga ripetuto. Questo è utile per produrre valori univoci o variazioni, ma ci sono volte nelle quali è utile avere lo stesso insieme di dati a disposizione per essere elaborato in diversi modi. Una tecnica è quella di utilizzare un programma per generare valori casuali e salvarli per essere elaborati come passo separato; il che potrebbe non essere praticabile per  una vasta mole di dati, quindi <strong>random</strong> comprende la funzione <code>seed()</code> per inizializzare un generatore pseudocasuale in modo da produrre un insieme di valori atteso.
</testo_normale>
<py_code>
# random_seed.py

import random

random.seed(1)

for i in range(5):
    print('{:04.3f}'.format(random.random()), end=' ')
print()
</py_code>
<testo_normale>
Il valore seme controlla il primo valore prodotto dalla formula utilizzata per produrre i numeri pseudocasuali, e, visto che la formula è deterministica, imposta anche l'intera sequenza prodotta dopo che il seme è cambiato. L'argomento di <code>seed()</code> può essere una qualsiasi oggetto <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Hash">hashable</a>. La modalità predefinita è utilizzare una sorgente di casualità specifica alla piattaforma, se disponibile. Altrimenti viene utilizzato l'orario corrente.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_seed.py

0.134 0.847 0.764 0.255 0.495

$ python3 random_seed.py

0.134 0.847 0.764 0.255 0.495
</py_output>
<titolo_2>
Salvare lo Stato
</titolo_2>
<testo_normale>
Lo stato interno dell'algoritmo di pseudocasualità utilizzato da <code>random()</code> può essere salvato ed utilizzato per controllare i numeri prodotti in esecuzioni successive. Ristabilire lo stato precedente prima di continuare riduce la possibilità di valori o sequenze di valori ripetute dall'input precedente. La funzione <code>getstate()</code> ritorna dati che possono essere utilizzati per reinizializzare il generatore di numeri casuali successivamente con <code>setstate()</code>.
</testo_normale>
<py_code>
# random_state.py

import random
import os
import pickle

if os.path.exists('state.dat'):
    # Ripristino dello stato precedentemente salvato
    print('Trovato state.dat, inizializzazione del modulo random')
    with open('state.dat', 'rb') as f:
        state = pickle.load(f)
    random.setstate(state)
else:
    # Si usa uno stato di partenza noto
    print('state.dat non trovato, utilizzo un valore seme')
    random.seed(1)

# Produce valori casuali
for i in range(3):
    print('{:04.3f}'.format(random.random()), end=' ')
print()

# Salva lo state per la prossima volta
with open('state.dat', 'wb') as f:
    pickle.dump(random.getstate(), f)

# Produce ulteriori valori casuali
print('\nDopo il salvataggio dello stato:')
for i in range(3):
    print('{:04.3f}'.format(random.random()), end=' ')
print()
</py_code>
<testo_normale>
I dati restituiti da <code>getstate()</code> sono un dettaglio di implementazione, quindi questo esempio salva i dati in un file con <code>pickle</code> e li tratta come una scatola nera. Se il file esiste quando il programma parte, carica il vecchio stato e continua. Ogni esecuzione produce alcuni numeri prima e dopo il salvataggio dello stato, per mostrare che il ripristino dello stato fa sì che il generatore produca nuovamente gli stessi valori.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_state.py

state.dat non trovato, utilizzo un valore seme
0.134 0.847 0.764

Dopo il salvataggio dello stato:
0.255 0.495 0.449

$ python3 random_state.py

Trovato state.dat, inizializzazione del modulo random
0.255 0.495 0.449

Dopo il salvataggio dello stato:
0.652 0.789 0.094
</py_output>
<titolo_2>
Interi Casuali
</titolo_2>
<testo_normale>
<code>random()</code> genera numeri a virgola mobile. E' possibile convertirli in interi, ma è più conveniente utilizzare <code>randint()</code> per generare direttamente gli interi.
</testo_normale>
<py_code>
# random_randint.py

import random

print('[1, 100]:', end=' ')

for i in range(3):
    print(random.randint(1, 100), end=' ')

print('\n[-5, 5]:', end=' ')
for i in range(3):
    print(random.randint(-5, 5), end=' ')
print()
</py_code>
<testo_normale>
Gli argomenti per <code>randint()</code> sono i valori dell'intervallo compresi gli estremi. I numeri possono essere negativi o positivi, ma il primo valore dovrebbe essere inferiore al secondo.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_randint.py

[1, 100]: 22 65 41
[-5, 5]: 2 1 -2
</py_output>
<testo_normale>
<code>randrange()</code> è una forma più generica per selezionare valori da un intervallo.
</testo_normale>
<py_code>
# random_randrange.py

import random

for i in range(3):
    print(random.randrange(0, 101, 5), end=' ')
print()
</py_code>
<testo_normale>
<code>randrange()</code> supporta l'argomento <em>step</em>, oltre ai valori di inizio e fine, il che lo rende completamente equivalente alla selezione di un valore da <code>range(start, stop, step)</code>. E' tuttavia più efficiente, in quanto l'intervallo non viene in realtà costruito.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_randrange.py

0 50 75
</py_output>
<titolo_2>
Scegliere Elementi Casuali
</titolo_2>
<testo_normale>
Un uso comune per i generatori di numeri casuali è  per selezionare un elemento casuale da una sequenza di valori enumerati, anche se detti valori non sono numeri. <strong>random</strong> comprende la funzione <code>choice()</code> per effettuare una scelta casuale da una sequenza. Questo esempio simula il lancio di una moneta per 10.000 volte per conteggiare il numero di testa e croce ottenuti.
</testo_normale>
<py_code>
# random_choice.py

import random
import itertools

outcomes = {
    'heads': 0,
    'tails': 0,
}
sides = list(outcomes.keys())

for i in range(10000):
    outcomes[random.choice(sides)] += 1

print('Testa:', outcomes['heads'])
print('Croce:', outcomes['tails'])
</py_code>
<testo_normale>
Ci sono solo due risultati possibili, quindi invece che usare numeri e convertirli, vengono usati con <code>choice()</code> le parole "testa" e "croce". I risultati sono disposti in un dizionario che utilizza i nomi dei risultati come chiave.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_choice.py

Testa: 4965
Croce: 5035
</py_output>
<titolo_2>
Permutazioni
</titolo_2>
<testo_normale>
Per la simulazione di un gioco di carte è necessario mescolare il mazzo, quindi distribuire le carte ai giocatori, senza usare la stessa carta più di una volta. Se si utilizzasse <code>choice()</code> si potrebbe viceversa distribuire la stessa carta due volte; al contrario il mazzo potrebbe essere "mescolato" con <code>shuffle()</code> e le singole carte verranno rimosse non appena distribuite.
</testo_normale>
<py_code>
# random_shuffle.py

import random
import itertools

FACE_CARDS = ('J', 'Q', 'K', 'A')
SUITS = ('\u2665', '\u2666', '\u2663', '\u2660')


def new_deck():
    return [
        # Si utilizzano due caratteri per il valore in modo che le stringhe
        # abbiano una lunghezza consistente.
        '{:>2}{}'.format(*c)
        for c in itertools.product(
            itertools.chain(range(2, 11), FACE_CARDS),
            SUITS,
        )
    ]


def show_deck(deck):
    p_deck = deck[:]
    while p_deck:
        row = p_deck[:13]
        p_deck = p_deck[13:]
        for j in row:
            print(j, end=' ')
        print()

# Si crea un nuovo mazzo, con le carte ordinate
deck = new_deck()
print('Mazzo Iniziale :')
show_deck(deck)

# Si mescola il mazzo per rendere l'ordine casuale
random.shuffle(deck)
print('\nMazzo Mescolato:')
show_deck(deck)

# Si distribuiscono 4 mani di 5 carte ciascuna
hands = [[], [], [], []]

for i in range(5):
    for h in hands:
        h.append(deck.pop())

# Si mostrano le mani
print('\nMani:')
for n, h in enumerate(hands):
    print('{}:'.format(n + 1), end=' ')
    for c in h:
        print(c, end=' ')
    print()

# Si mostra la rimanenza del mazzo
print('\nRimaste nel mazzo:')
show_deck(deck)
</py_code>
<testo_normale>
Le carte sono rappresentate come stringhe con il valore ed il simbolo <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Unicode">unicode</a>  che indica il seme. Le mani distribuite sono create aggiungendo una carta alla volta ad ognuna delle quattro liste e rimosse dal mazzo in modo che non possano essere distribuite nuovamente.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_shuffle.py

Mazzo Iniziale
 2♥  2♦  2♣  2♠  3♥  3♦  3♣  3♠  4♥  4♦  4♣  4♠  5♥
 5♦  5♣  5♠  6♥  6♦  6♣  6♠  7♥  7♦  7♣  7♠  8♥  8♦
 8♣  8♠  9♥  9♦  9♣  9♠ 10♥ 10♦ 10♣ 10♠  J♥  J♦  J♣
 J♠  Q♥  Q♦  Q♣  Q♠  K♥  K♦  K♣  K♠  A♥  A♦  A♣  A♠

Mazzo Mescolato:
 K♦  5♦  6♦  9♦ 10♦  4♦  4♣  K♠  A♦  Q♠ 10♥  K♥ 10♣
 A♥  7♥  8♦  9♥  7♦  A♠  6♥  K♣  3♥  2♣  4♠  5♣  J♥
 J♦  3♠  4♥  7♣  5♥  Q♦  J♠  6♠  2♠  3♣  8♣  7♠  8♥
 5♠  3♦ 10♠  A♣  Q♣  2♦  Q♥  J♣  8♠  9♠  6♣  9♣  2♥

Mani:
1:  2♥  8♠  Q♣  5♠  3♣
2:  9♣  J♣  A♣  8♥  2♠
3:  6♣  Q♥ 10♠  7♠  6♠
4:  9♠  2♦  3♦  8♣  J♠

Rimaste nel mazzo:
 K♦  5♦  6♦  9♦ 10♦  4♦  4♣  K♠  A♦  Q♠ 10♥  K♥ 10♣
 A♥  7♥  8♦  9♥  7♦  A♠  6♥  K♣  3♥  2♣  4♠  5♣  J♥
 J♦  3♠  4♥  7♣  5♥  Q♦
</py_output>
<titolo_2>
Campionamento
</titolo_2>
<testo_normale>
Molte simulazioni richiedono campioni casuali da una popolazione di valori in input. La funzione <code>sample()</code> genera campioni senza ripetere i valori e senza modificare la sequenza in input. Questo esempio stampa un campione casuale di parole dal dizionario di sistema (solo sistemi Mac e Unix - N.d.T.)
</testo_normale>
<py_code>
# random_sample.py

import random

with open('/usr/share/dict/words', 'rt') as f:
    words = f.readlines()
words = [w.rstrip() for w in words]

for w in random.sample(words, 5):
    print(w)
</py_code>
<testo_normale>
L'algoritmo per produrre l'insieme dei risultati prende in considerazione la dimensione dell'input e del campione richiesto per produrre il risultato nel modo più efficiente possibile
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_sample.py

lure's
Wendi's
better's
formalism's
breaking

$ python3 random_sample.py

sissier
forgo
sanely
chicaneries
Shelia's
</py_output>
<titolo_2>
Generatori Multipli Simultanei
</titolo_2>
<testo_normale>
Oltre alle funzioni a livello di modulo, <strong>random</strong> comprende anche la classe <code>Random</code> per gestire lo stato interno di parecchi generatori di numeri casuali. Tutte le funzioni descritte in precedenza sono disponibili come metodi delle istanze di <code>Random</code>, e ciascuna istanza può essere inizializzata e utilizzata separatamente, senza interferire con i valori ritornati da altre istanze.
</testo_normale>
<py_code>
# random_random_class.py

import random
import time

print('Inizializzazione predefinita:\n')

r1 = random.Random()
r2 = random.Random()

for i in range(3):
    print('{:04.3f}  {:04.3f}'.format(r1.random(), r2.random()))

print('\nStesso seme:\n')

seed = time.time()
r1 = random.Random(seed)
r2 = random.Random(seed)

for i in range(3):
    print('{:04.3f}  {:04.3f}'.format(r1.random(), r2.random()))
</py_code>
<testo_normale>
Su di un sistema con un buon sistema di semi di valori casuali, le istanze partono in uno stato univoco. Tuttavia, se questa condizione non si manifesta, è probabile che il seme utilizzato per le istanze sia l'orario corrente, di conseguenza verranno prodotti gli stessi valori.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_random_class.py

Inizializzazione predefinita:

0.377  0.857
0.286  0.152
0.758  0.057

Stesso seme:

0.933  0.933
0.958  0.958
0.225  0.225
</py_output>
<titolo_2>
SystemRandom
</titolo_2>
<testo_normale>
Alcuni sistemi operativi forniscono un generatore di numeri casuali che ha accesso ad ulteriori fonti di entropia che possono essere inserite nel generatore. <strong>random</strong> espone questa caratteristica tramite la classe <code>SystemRandom</code>, che ha la stessa <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface">API</a> di <code>Random</code> ma utilizza <code>os.urandom()</code> per generare i valori che formano le basi di tutti gli altri algoritmi.
</testo_normale>
<py_code>
# random_system_random.py

import random
import time

print('Inizializzazione predefinita:\n')

r1 = random.SystemRandom()
r2 = random.SystemRandom()

for i in range(3):
    print('{:04.3f}  {:04.3f}'.format(r1.random(), r2.random()))

print('\nStesso seme:\n')

seed = time.time()
r1 = random.SystemRandom(seed)
r2 = random.SystemRandom(seed)

for i in range(3):
    print('{:04.3f}  {:04.3f}'.format(r1.random(), r2.random()))

</py_code>
<testo_normale>
Le sequenze prodotte da <code>SystemRandom</code> non sono riproducibili dato che la casualità proviene dal sistema, invece che da uno stato software (in effetti <code>seed()</code> e <code>setstate()</code> non hanno alcun effetto).
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 random_system_random.py

Inizializzazione predefinita:

0.249  0.057
0.914  0.401
0.682  0.903

Stesso seme:

0.823  0.142
0.456  0.970
0.027  0.730
</py_output>
<titolo_2>
Distribuzioni Non Uniformi
</titolo_2>
<testo_normale>
Mentre la distribuzione uniforme dei valori prodotta da <code>random()</code> è utile per molti scopi, ci sono altre distribuzioni che modellano più accuratamente specifiche situazioni. Il modulo <strong>random</strong> include funzioni per produrre valori anche per quelle distribuzioni. Sono elencati di seguito, ma non trattati dettagliatamente in quanto il loro uso tende ad essere specialistico e richiede esempi più complessi.
</testo_normale>
<titolo_3>
Normale
</titolo_3>
<testo_normale>
La <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Distribuzione_normale">distribuzione normale</a> viene comunemente utilizzata per valori ininterrotti non uniformi tipo voti, altezze, larghezze ecc. La curva prodotta dalla distribuzione ha una forma particolare che viene denominata &quot;curva a campana&quot;. <strong>random</strong> include due funzioni per generare valori con una distribuzione normale, <code>normalvariate()</code> e <code>gauss()</code> (leggermente più veloce) - la distribuzione normale viene anche chiamata distribuzione Gaussiana.
</testo_normale>
<testo_normale>
La funzione collegata <code>lognormvariate()</code> produce valori pseudocasuali dove il logaritmo dei valori è normalmente distribuito. Queste distribuzioni sono utili per valori che sono il prodotto di diverse variabili casuali che non interagiscono.
</testo_normale>
<titolo_3>
Approssimazione
</titolo_3>
<testo_normale>
La <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Distribuzione_triangolare">distribuzione triangolare</a> viene usata come distribuzione approssimata per campioni di piccole dimensioni. La curva di una distribuzione triangolare ha i due punti bassi ai valore minimo e massimo noti, il punto alto è quello (la moda) che si stima sia basato sul risultato più probabile (rispecchiato dall'argomento <em>mode</em> per <code>triangular()</code>)
</testo_normale>
<titolo_3>
Esponenziale
</titolo_3>
<testo_normale>
<code>expovariate()</code> produce una <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Distribuzione_esponenziale">distribuzione esponenziale</a> utile per simulare valori di arrivo od intervalli temporali per processi omogenei di <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Distribuzione_di_Poisson"></a>Poisson tipo l'intervallo del decadimento radioattivo oppure le richieste in arrivo su di un server web.
</testo_normale>
<testo_normale>
La <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Distribuzione_paretiana">distribuzione paretiana</a> o legge di potenza, corrisponde a molti fenomeni osservabili e fu resa popolare dal libro <a href="https://www.amazon.it/coda-lunga-Chris-Anderson/dp/8875786178/ref=sr_1_3?s=books&ie=UTF8&qid=1468662344&sr=1-3&keywords=chris+anderson">La coda lunga</a> di Chris Anderson. La funzione <code>paretovariate()</code> è utile per simulare l'allocazione di risorse agli individui (beni alle persone, richieste ai musicisti, attenzione ai blog ecc.)
</testo_normale>
<titolo_3>
Angolare
</titolo_3>
<testo_normale>
La distribuzione di von Mises, o circolare normale (prodotta da <code>vonmisesvariate()</code>) viene utilizzata per calcolare le probabilità di valori ciclici tipo angoli, giorni di calendario, orari.
</testo_normale>
<titolo_3>
Dimensioni
</titolo_3>
<testo_normale>
<code>betavariate()</code> genera valori con la <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Distribuzione_Beta">distribuzione Beta</a>, comunemente utilizzata in statistiche Bayesiane ed applicazioni tipo la progettazione della durata di compiti.
</testo_normale>
<testo_normale>
La <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Distribuzione_Gamma">distribuzione Gamma</a> prodotta da <code>gammavariate()</code> viene utilizzata per la progettazione delle dimensioni di cose tipo i tempi di attesa, precipitazioni ed errori computazionali.
</testo_normale>
<testo_normale>
La <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Distribuzione_di_Weibull">distribuzione di Weibull</a> calcolata da <code>weibullvariate()</code> viene utilizzata in analisi di guasti, progettazione industriale e previsioni del tempo. Descrive la distribuzione di dimensioni di particelle od altri oggetti discreti.
</testo_normale>
<vedi_anche>
http://docs.python.org/3.5/library/random.html|random|La documentazione della libreria standard per questo modulo.
http://dl.acm.org/citation.cfm?doid=272991.272995|Mersenne Twister: A 623-dimensionally equidistributed uniform pseudorandom number generator|Articolo di M. Matsumoto e T. Nishimura
</vedi_anche>
</documento_tradotto>
