<?xml version="1.0" encoding="Latin-1"?>
<indicizza>no</indicizza>
<categoria>riferimenti</categoria><!-- Riepilogo dei tag disponibili -->
<!-- # tag <descrizione> contiene le voci per la tabella di riepilogo iniziale -->
<!-- # tag <titolo_1> titolo principale -->
<!-- tag <testo_normale> contiene il testo normale dell'articolo -->
<!-- tag <titolo_2> contiene il testo per l'intestazione di un paragrafo -->
<!-- tag <py_code> contiene il testo che rappresenta delle istruzioni python -->
<!-- tag <py_output> contiene il testo che rappresenta l'output di uno script python -->
<!-- tag <vedi_anche> contiene il testo che rappresentano i riferimenti esterni -->
<!-- tag <lista> ogni riga all'interno del tag rappresenta una riga di una lista non ordinata'-->
<documento_tradotto>
<titolo_1>
Moduli Modificati
</titolo_1>
<titolo_4>
Moduli modificati rispetto alle controparti di Python 2
<a name='abc_porting'></a>
</titolo_4>
<titolo_2>
abc
</titolo_2>
<testo_normale>
I decoratori <code>abstractproperty()</code>, <code>abstractclassmethod</code> e <code>abstractstaticmethod</code> sono deprecati. La combinazione di <code>abstractmethod()</code> con i decoratori <code>property()</code>, <code>classmethod()</code> e <code>staticmethod()</code> funziona come atteso (<a href="http://bugs.python.org/issue11610">Python issue 11610</a>).
</testo_normale>
<titolo_2>
anydbm
</titolo_2>
<testo_normale>
Il modulo è stato rinominato in dbm in Python 3
</testo_normale>
<a name='argparse'></a>
<titolo_2>
argparse
</titolo_2>
<testo_normale>
L'argomento di versione per <code>ArgumentParser</code> è stato rimosso in favore di un tipo speciale <code>action</code>  (<a href="http://bugs.python.org/issue13248">Ptyhon issue 13248</a>)
</testo_normale>
<testo_normale>
La vecchia forma passava <code>version</code> come argomento
</testo_normale>
<py_code>
parser = argparse.ArgumentParser(version='1.0')
</py_code>
<testo_normale>
La nuova forma richiede l'aggiunta di una definizione specifica di argomento.
</testo_normale>
<py_code>
parser = argparse.ArgumentParser(version='1.0')
parser.add_argument('--versione', action='version',
                    version='%(prog)s 1.0')
</py_code>
<testo_normale>
Il nome dell'opzione e la stringa del formato di versione possono essere modificate per adattarsi alle esigenze dell'applicazione.
</testo_normale>
<testo_normale>
In Python 3.4, l'azione di versione è stata cambiata per stampare la stringa di versione a <em>stdout</em> invece che <em>stderr</em> (<a href="http://bugs.python.org/issue18920">Python issue 8990</a>).
<a name='array'></a>
</testo_normale>
<titolo_2>
array
</titolo_2>
<testo_normale>
Il tipo <code>'c'</code> utilizzato per i byte carattere nelle prime versioni di Python 2 è stato rimosso. Utilizzare <code>'b'</code> o <code>'B'</code> per byte.
</testo_normale>
<testo_normale>
Il tipo <code>'u</code> per i caratteri da stringhe unicode è stato deprecato e sarà rimosso in Python 4.0.
</testo_normale>
<testo_normale>
I metodi <code>tostring()</code> e <code>fromstring()</code> sono stati rinominati <code>tobytes()</code> e <code>frombytes()</code> per eliminare una ambiguità (<a href="http://bugs.python.org/issue8990">Python issue 8990</a>)
</testo_normale>
<titolo_2>
atexit
</titolo_2>
<testo_normale>
Quando atexit venne aggiornato per includere l'implementazione in C (<a href="http://bugs.python.org/issue1680961">Python issue 1680961</a>) fu introdotta una regressione nella logica di gestione dell'errore che faceva sì che venisse mostrato solo il riepilogo della eccezione, senza il <em>traceback</em>. Questa regressione è stata corretta in Python 3.3 (<a href="http://bugs.python.org/issue18776">Python issue 18776</a>)
</testo_normale>
<a name='base64'></a>
<titolo_2>
base64
</titolo_2>
<testo_normale>
<code>encodestring()</code> e <code>decodestring()</code> sono stati rispettivamente rinominati <code>encodebytes()</code> e <code>decodebytes()</code>. I vecchi nomi funzionano ancora come alias ma sono deprecati <a href="http://bugs.python.org/issue3613">Python issue 3613</a>.
</testo_normale>
<testo_normale>
Due nuove codifiche che utilizzano alfabeti da 85 caratteri. <code>b85encode()</code> implementa una codifica utilizzata in Mercurial e git, mentre <code>a85encode()</code> implementa il formato <em>Ascii85</em> utilizzato nei file PDF (<a href="http://bugs.python.org/issue17618">Python issue 17618</a>)
</testo_normale>
<titolo_2>
bz2
</titolo_2>
<testo_normale>
Le istanze di <code>BZ2File</code> ora supportano il protocollo di gestore di contesto, e non serve incapsularle in <code>contextlib.closing()</code>.
</testo_normale>
<titolo_2>
collections
</titolo_2>
<testo_normale>
Le classi base astratte precedentemente definite in <code>collections</code> sono state spostate in <code>collections.abc</code>, con compatibilità all'indietro tramite import in <code>collections</code>, per ora (<a href="http://bugs.python.org/issue11085">Python issue 11085</a>)
<a name='pn_collections'></a>
</testo_normale>
<titolo_2>
commands
</titolo_2>
<testo_normale>
Le funzioni <code>getoutput()</code> e <code>getstatusoutput()</code> sono state spostate in <strong>subprocess</strong> e <code>commands</code> è stato eliminato
<a name=configparser></a>
</testo_normale>
<titolo_2>
configparser
</titolo_2>
<testo_normale>
Il vecchio modulo <code>ConfigParser</code> è stato rinominato <a href='configparser.html'><code>configparser</code></a>.
</testo_normale>
<testo_normale>
La vecchia classe <code>ConfigParser</code> è stata rimossa a favore di <code>SafeConfigParser</code> che a sua volta è stata rinominata in <code>ConfigParser</code>. Il comportamento deprecato di interpolazione è disponibile tramite <code>LegacyInterpolation</code>.
</testo_normale>
<testo_normale>
Il metodo <code>read()</code> ora supporta un argomento <code>encoding</code>, in modo che non sia più necessario utilizzare <a href='codecs'><code>codecs</code></a> per leggere file di configurazione che hanno dei valori Unicode.
</testo_normale>
<testo_normale>
L'utilizzo del vecchio <code>RawConfigParser</code> è sconsigliato. I nuovi progetti dovrebbero utilizzare <code>ConfigParser(interpolation=None)</code> per ottenere lo stesso comportamento.
<a name='csv'></a>
</testo_normale>
<titolo_2>
contextlib
</titolo_2>
<testo_normale>
E' stato rimosso <code>contextlib.nested()</code>. Passare gestori di contesti multipli alla stessa istruzione <code>with</code>
</testo_normale>
<titolo_2>
csv
</titolo_2>
<testo_normale>
Invece di utilizzare il metodo <code>next()</code> di un <em>reader</em> direttamente, utilizzare la funzione <em>built-in</em> per chiamare propriamente l'iteratore.
<a name='datetime_porting'></a>
</testo_normale>
<titolo_2>
datetime
</titolo_2>
<testo_normale>
A partire da Python 3.3, i confronti di uguaglianza tra istanze di <code>datetime</code> consapevoli o meno del fuso orario ritornano <code>False</code> invece che sollevare una eccezione <code>TypeError</code> (<a href="http://bugs.python.org/issue15006">Python issue 15006</a>)
</testo_normale>
<testo_normale>
Prima di Python 3.5 un oggetto <code>datetime.time</code> che rappresenta la mezzanotte ritornava <code>False</code> quando convertito in Booleano. Questo comportamento è stato rimosso in Python 3.5 (<a href="http://bugs.python.org/issue13936">Python issue 13936</a>).
<a name='fractions_porting'></a>
</testo_normale>
<a name='decimal'></a>
<titolo_2>
decimal
</titolo_2>
<testo_normale>
Python 3.3 incorpora una implementazione C di <a href='decimal.html' target='_blank'>decimal</a> basata su <code>libmpdec</code>. Questa modifica migliora le prestazioni, inoltre include alcune modifiche alle <a href='https://it.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface' target='_blank' />API</a> e differenze di comportamento rispetto all'implementazione in puro Python. Si vedano le note di rilascio di <a href='https://docs.python.org/3.3/whatsnew/3.3.html#decimal' target='_blank'>Python 3.3</a> per ulteriori dettagli.
</testo_normale>
<titolo_2>
fractions
</titolo_2>
<testo_normale>
I metodi di classe <code>from_float()</code> e <code>from_decimal()</code> non sono più necessari. I valori a virgola mobile e <code>Decimal</code> possono essere passati direttamente al costrutture <code>Fraction</code>
</testo_normale>
<titolo_2>
gc
</titolo_2>
<testo_normale>
I flag <code>DEBUG_OBJECT</code> e <code>DEBUG_INSTANCE</code> sono stati rimossi. Non sono più necessari per differenziare tra classi nuove e "vecchio stile"-
</testo_normale>
<titolo_2>
gettext
</titolo_2>
<testo_normale>
Tutte le funzioni di traduzione in <strong>gettext</strong> assumono che input ed output sia unicode, e le varianti unicode tipo <code>ugettext()</code> sono state rimosse
</testo_normale>
<a name='glob'></a>
<titolo_2>
glob
</titolo_2>
<testo_normale>
La nuova funzione <code>escape()</code> implementa una soluzione per cercare file con meta-caratteri nel nome (<a href="http://bugs.python.org/issue8402">Python issue 9124</a>)
</testo_normale>
<titolo_2>
http.cookies
</titolo_2>
<testo_normale>
Oltre ad inserire nelle sequenze di escape gli apici, <code>SimpleCookie</code> codifica anche virgole e punti e virgola in valori per riflettere maggiormente il comportamento dei veri browser (<a href='http://bugs.python.org/issue9824'>Python issue 9824</a>)
</testo_normale>
<titolo_2>
imaplib
</titolo_2>
<testo_normale>
In Python3 imaplib ritorna stringhe di byte codificate come UTF-8. C'è supporto per accettare stringhe unicode e codificarle automaticamente mentre vengono spediti come comandi in uscita oppure come utente/password per autenticazione su di un server.
<a name='itertools_porting'></a>
<a name='inspect_porting'></a>
</testo_normale>
<titolo_2>
inspect
</titolo_2>
<testo_normale>
Le funzioni <code>getargspec()</code>, <code>getfullargspec()</code>, <code>getargvalues()</code>, <code>getcallargs()</code>, <code>getargvalues()</code>, <code>formatargspec()</code>, e <code>formatargvalues()</code> sono state deprecate a beneficio di <code>signature()</code> (<a href='http://bugs.python.org/issue20438'>Python issue 20438</a>)
</testo_normale>
<titolo_2>
itertools
</titolo_2>
<testo_normale>
Le funzioni <code>imap</code>, <code>izip()</code> ed <code>ifilter()</code> sono state sostituite con versioni di funzioni built-in che ritornano degli iterabili in luogo di oggetti <code>list</code> (<code>map()</code>, <code>zip()</code>) e <code>filter:()</code> rispettivamente).
</testo_normale>
<titolo_2>
json
</titolo_2>
<testo_normale>
L'api di <strong>json</strong> è stata aggiornata per supportare solamente <code>str</code> e non <code>bytes</code> visto che la specifica di JSON è definita usando Unicode.
</testo_normale>
<a name="porting-locale"></a>
<titolo_2>
locale
</titolo_2>
<testo_normale>
La versione normalizzata del nome della codificat UTF-8 è cambiata da "UTF8" a "UTF-8" visto che i sistemi operativi MAC OS X ed OpenBSD non supportano l'uso di "UTF8" (<a href='http://bugs.python.org/issue10154'>Python issue 1054</a> e <a href='http://bugs.python.org/issue10090'>Python issue 10090</a>)
</testo_normale>
<titolo_2>
logging
</titolo_2>
<testo_normale>
Il modulo <strong>logging</strong> ora include il logger <code>lastResort</code> utilizzato se non viene eseguita alcuna configurazione di logging da una applicazione. Ciò elimina la necessità di configurare il logging di una applicazione solo per evitare che l'utente veda messaggi di errore nel caso che una libreria importata da una applicazione usi logging ma l'applicazione stesso no.
</testo_normale>
<titolo_2>
mailbox
</titolo_2>
<testo_normale>
mailbox legge e scrive i file mailbox in modalità binaria, affidandosi al pacchetto email per l'elaborazione dei messaggi. Input StringIO e file di testo sono deprecati (<a href="http://bugs.python.org/issue9124">Python issue 9124</a>)
</testo_normale>
<titolo_2>
nmap
</titolo_2>
<testo_normale>
I valori ritornati dall'API di lettura sono stringhe di byte, e devono essere decodificate prima di trattarle come testo.
</testo_normale>
<titolo_2>
operator
</titolo_2>
<testo_normale>
La funzione <code>div()</code>è stata rimossa. Si utilizzi <code>floordiv()</code> oppure <code>truediv()</code>, a seconda della semantica desiderata.
</testo_normale>
<testo_normale>
La funzione <code>repeat()</code> è stata rimossa. Si utilizzi al suo posto <code>mul()</code>.
</testo_normale>
<testo_normale>
Le funzioni <code>getslice()</code>, <code>setslice()</code>, e <code>delslice()</code> sono state rimosse. Si utilizzi <code>getitem()</code>, <code>setitem()</code>, e <code>delitem()</code> con porzioni di indici
</testo_normale>
<testo_normale>
La funzione  <code>isCallable()</code> è stata rimossa. Si utilizzi la classe base astratta <code>collections.Callable</code>.
</testo_normale>
<py_code>
isinstance(obj, collections.Callable)
</py_code>
<testo_normale>
Le funzioni di verifica di tipo <code>isMappingType()</code>, <code>isSequenceType()</code>, e <code>isNumberType()</code> sono state rimosse. Si utilizzi le relative classi base astratte da collections o numbers.
</testo_normale>
<py_code>
isinstance(obj, collections.Mapping)
isinstance(obj, collections.Sequence)
isinstance(obj, numbers.Number)
</py_code>
<testo_normale>
La funzione <code>sequenceIncludes()</code> è stata rimossa. Si utilizzi <code>contains()</code>.
</testo_normale>
<a name='porting-os'></a>
<titolo_2>
os
</titolo_2>
<testo_normale>
Le funzioni <code>popen2()</code>, <code>popen3()</code> e <code>popen4()</code> sono state rimmosse. <code>popen()</code> è ancora presente ma è deprecato ed emette avvertimenti se utilizzato. Il codice che utilizza queste funzioni dovrebbe essere riscritto usando <strong>subprocess</strong> per aumentarne la portabilità tra i sistemi operativi.
</testo_normale>
<testo_normale>
Le funzioni <code>os.tmpnam()</code>, <code>os.tempnam()</code>, e <code>os.tmpfile()</code> sono state rimesse. Si usi il modulo <strong>tempfile</strong> in sostituzione.
</testo_normale>
<testo_normale>
La funzione <code>os.stat_float_times()</code> è deprecata <a href='http://bugs.python.org/issue14711'>Python issue 14711</a>.
</testo_normale>
<testo_normale>
La funzione <code>os.unsetenv()</code> non ignora più gli errori <a href='http://bugs.python.org/issue13415'>Python issue 13415</a>.
</testo_normale>
<titolo_2>
os.path
</titolo_2>
<testo_normale>
<a name="ospath"></a><code>os.path.walk()</code> è stata rimossa. Si usi <code>os.walk()</code>.
</testo_normale>
<titolo_2>
pdb
</titolo_2>
<testo_normale>
L'alias di comando <code>print</code> è stata rimossa. Si utilizzi al suo posto <code>do ch</ funzione <code>print()</code> (<a href="http://bugs.python.org/issue18764">Python issue 18764</a>). La scorciatoia <code>p</code> è contenuta.
</testo_normale>
<titolo_2>
platform
</titolo_2>
<testo_normale>
<code>platform.popen()</code> è stata deprecata. Si usi <code>subprocess.popen()</code> al suo posto (<a href='http://bugs.python.org/issue11377'>Python issue 11377</a>)
</testo_normale>
<testo_normale>
<code>platform.uname()</code> ora restituisce una <code>namedtuple</code>
</testo_normale>
<testo_normale>
Visto che le distribuzioni Linux non hanno un modo consistente per descrivere se stesse, le funzioni per ottenere descrizioni (<code>platform.dist()</code> e <code>platform.linux_distribution</code>) sono deprecate ed in calendario per la rimozione in Python 3.7 (<a href='http://bugs.python.org/issue1322'>Python issue 1322</a>
</testo_normale>
<titolo_2>
pickle
</titolo_2>
<testo_normale>
L'implementazione C del modulo pickle da Python 2 è stata spostata verso un nuovo modulo che è usato automaticamente per sostituire quando possibile l'implementazione Python. Il vecchio idioma di importazione:
</testo_normale>
<python_code>
try:
   import cPickle as pickle
except:
   import pickle
</python_code>
<testo_normale>
può essere sostituito con:
</testo_normale>
<py_code>
import pickle
</py_code>
<testo_normale>
L'interoperabilità tra Python 2.x e Python 3.x è stata migliorata per i dati lavorati da pickle usando il livello di protocollo 2 od inferiore per risolvere un problema introdotto quando un grande numero di moduli di  librerie standard erano rinominati durante la transizione verso Python 3. Visto che i dati lavorati con pickle includono riferimenti a classi e tipi di nomi, ed questi nomi erano cambiati, risultava difficile lo scambio di dati lavorati con pickle tra programmi Python 2 e Python 3. Ora per i dati lavorati con pickle con il protocollo 2 o più vecchio, i vecchi nomi delle classi sono automaticamente utilizzati durante le operazioni di lettura e scrittura da un flusso di pickle.
</testo_normale>
<testo_normale>
Questo comportamento è disponibile nella modalità predefinita, e può essere disabilitato con l'opzione <code>fix_imports</code>. Questa modifica migliora la situazione, ma non elimina interamente le incompatibilità. IN particolare, è possibile che dati lavorati con pickle sotto Python 3.1 con possano essere letti sotto Python 3.0. Per assicurare la massima portabilità tra applicazioni Python 3, si usi il livello di protocollo 3, che non contempla questa caratteristica di compatibilità.
</testo_normale>
<testo_normale>
La versione del protocollo predefinito è stata cambiata da 0, la versione leggibile dall'umano, a 3, il formato binario con la migliore interoperabilità se condivisa tra applicazioni Python 3.
</testo_normale>
<testo_normale>
I dati in formato di stringa di byte scritti con pickle da una applicazione Python 2.x vengono decodificati quando vengono riletti per creare un oggetto stringa Unicode. La codifica predefinita per la trasformazione è ASCII, e può essere modificata passando valori a <code>Unpickler</code>
</testo_normale>
<titolo_2>
pipes
</titolo_2>
<testo_normale>
<code>pipes.quote()</code> è stato spostao in <strong>shlex</strong> (<a href="http://bugs.python.org/issue9723"></a>).
</testo_normale>
<titolo_2>
random
</titolo_2>
<testo_normale>
La funzione <code>jumpahead()</code> è stata rimossa in Python 3.0
</testo_normale>
<titolo_2>
re
</titolo_2>
<testo_normale>
Il flag <code>UNICODE</code> costituisce il comportamento predefinito. Per ripristinare il comportamento ASCII, specifico di Python 2, utilizzare il flag <code>ASCII</code>.
</testo_normale>
<titolo_2>
shelve
</titolo_2>
<testo_normale>
Il formato di output predefinito per <code>shelve</code> può creare un file con una estensione <em>.db</em> aggiunta al nome dato a <code>shelve.open()</code>.
</testo_normale>
<titolo_2>
signal
</titolo_2>
<testo_normale>
<a href='https://www.python.org/dev/peps/pep-0475'>PEP 475</a> indica che le chiamate di sistema interrotte che ritornano con <code>EINTR</code> siano ritentate. Questo modifica il comportamento dei gestori di segnali ed altre chiamate di sistema, visto che dopo che il gestore di segnali ritorna, la chiamata interrotta verrà ritentata, a meno che il gestore di segnali sollevi una eccezione. Fare riferimento alla documentazione PEP per i dettagli completi.
</testo_normale>
<a name='socketporting'></a>
<titolo_2>
socket
</titolo_2>
<testo_normale>
In Python 2 tipicamente gli oggetti stringa potevano essere inviati direttamente attraverso un socket. Visto che <code>str</code> sostituisce <code>unicode</code>, in Python 3 i valori devono essere codificati prima di essere inviati. Gli esempi in <a href='socket.html'>socket</a> usano stringhe di byte, che sono già codificate.
</testo_normale>
<titolo_2>
socketserver
</titolo_2>
<testo_normale>
Il modulo <strong>socketserver</strong> si chiamava <code>SocketServer</code> in Python 2.
</testo_normale>
<titolo_2>
string
</titolo_2>
<testo_normale>
Tutte le funzioni del modulo string che sono anche metodi di oggetti <code>str</code> sono state rimosse.
</testo_normale>
<testo_normale>
Le costanti <code>letters</code>, <code>lowercase</code> e <code>uppercase</code> sono state rimosse. Le nuove costanti con nomi simili sono limitate all'insieme dei caratteri ASCII.
</testo_normale>
<testo_normale>
La funzione <code>maketrans()</code> è stata sostituita dai metodi <code>str.bytes</code> e <code>str.bytearray</code> per chiarire quale tipo di input sia supportato da ciascuna tabella di traduzione.
</testo_normale>
<titolo_2>
struct
</titolo_2>
<testo_normale>
<code>struct.pack()</code> ora supporta solamente stringhe di byte quando si utilizza il codice di impacchettamento <code>s</code>, e non vengono più codificati implicitamente gli oggetti stringa verso UTF-8 (<a href='http://bugs.python.org/issue10783'>Python issue 10783</a>)
</testo_normale>
<titolo_2>
subprocess
</titolo_2>
<testo_normale>
Il valore predefinito per l'argomento <code>close_fds</code> per <code>subprocess.Popen</code> è stato modificato in modo che sia sempre <code>False</code>. Viene sempre predefinito a <code>True</code> sotto UNIX, mentre sotto Windows se gli argomenti del flusso I/O standard sono impostati a <code>None</code>, altrimenti viene predefinito a <code>False</code>.
</testo_normale>
<titolo_2>
sys
</titolo_2>
<testo_normale>
La variabile <code>sys.exitfunc</code> non viene più controllata per una azione di pulizia da eseguirsi quando il programma esce. Utilizzare <strong>atexit</strong>
</testo_normale>
<testo_normale>
La variabile <code>sys.subversion</code> non è più definita.
</testo_normale>
<testo_normale>
I flag <code>sys.flags.py3k_warning</code>, <code>sys.flags.division_warning</code>, <code>sys.flags.division_new</code>, <code>sys.flags.tabcheck</code>, e <code>sys.flags.unicode</code> non sono più definiti.
</testo_normale>
<testo_normale>
La variabile <code>sys.maxint</code> non è più definita, utilizzare <code>sys.maxsize</code>. Si veda <a href="https://www.python.org/dev/peps/pep-0237">PEP 237 (unificare interi ed interi long)</a>.
</testo_normale>
<testo_normale>
Le variabili che tracciano eccezioni globali <code>sys.exc_type</code>, <code>sys.exc_value</code> e <code>sys.exc_traceback</code> sono state rimosse. E' stata rimossa anche la funzione <code>sys.exc_clear()</code>
</testo_normale>
<testo_normale>
La variabile <code>sys.version_info</code> è ora una istanza <code>namedtuple</code> con attributi <code>major</code>, <code>minor</code>, <code>micro</code>, <code>releaselevel</code> e <code>serial</code> (<a href="http://bugs.python.org/issue4285">Python issue 4285</a>).
</testo_normale>
<testo_normale>
La caratteristica "check interval", che controlla il numero di <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Opcode">opcodes</a> da eseguire prima di consentire un passaggio di contesto di thread è stata rimpiazzata con un valore temporale assoluto, gestito da <code>sys.setswitchinterval()</code>. Le vecchie funzioni per gestire l'intervallo di verifica, <code>sys.getcheckinterval()</code> e <code>sys.setcheckinterval()</code> sono deprecate.
</testo_normale>
<testo_normale>
Le variabili <code>sys.meta_path</code> e <code>sys.path_hooks</code> ora espongono tutti i rilevatori di percorso e voci di hook per importare moduli nelle versioni precedenti, erano esposti solo i rilevatori ed hooks esplicitamente aggiunti al percorso, e l'import C utilizzava valori nella sua implememntazione che non potevano essere modificati dall'esterno.
</testo_normale>
<testo_normale>
Per sistemi Linux, <code>sys.platform</code> non comprende più il numero di versione. Il valore è ora semplicemente <em>linux</em> e non <em>linux2</em> o <em>linux3</em>
</testo_normale>
<titolo_2>
threading
</titolo_2>
<testo_normale>
Il modulo <strong>thread</strong> è deprecato in favore dell'API in threading
</testo_normale>
<testo_normale>
Le caratteristiche di debug di threading, compreso l'argomento <em>verbose</em> sono state rimosse dalle API (<a href="http://bugs.python.org/issue13550">Python issue 13550</a>)
</testo_normale>
<testo_normale>
Vecchie implementazioni di <strong>threading</strong> utilizzavano funzioni di factory per alcune delle classi poichè erano implementate in C come estensione dei tipi e non potevano essere subclassate. Questa limitazione del linguaggio è stata rimossa, e molte delle vecchie funzioni factory sono state convertite a classi standard, le quali consentono la <a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Sottotipo_(informatica)">sottotipizzazione</a> (subclassing) - <a href="http://bugs.python.org/issue10968">Python issue 10968</a>
</testo_normale>
<testo_normale>I simboli pubblici esportati da <stong>threading</stong> sono stati rinominati per essere conformi a <a href="https://www.python.org/dev/peps/pep-0008">PEP 8</a>. I vecchi nomi sono stati conservati per retrocompatibilità, tuttavia saranno rimossi in un prossimo rilascio.
</testo_normale>
<a name='time_porting'></a>
<titolo_2>
time
</titolo_2>
<testo_normale>
<code>time.asctime()</code> e <code>time.ctime()</code> sono state reimplementate ed ora non usano le funzioni di sistema di time per supportare l'utilizzo di un maggiore numero di anni. <code>time.ctime()</code> ora supporta gli anni da 1900 fino a <code>maxint</code>, sebbene per valori più alti di 9999 la stringa in uscita sia più lunga dei 24 caratteri standard per accomodare le cifre di anno supplementari (<a href='http://bugs.python.org/issue8013'>Python issue 8013</a>).
</testo_normale>
<titolo_2>
unittest
</titolo_2>
<testo_normale>
I metodi di <code>TestCase</code> che iniziano con "fail" (<code>failIf()</code>, <code>failUnless()</code>, ecc.) sono stati deprecati. Si usi la forma alternativa dei metodi di asserzione.
</testo_normale>
<testo_normale>
Parecchi alias di vecchi metodi sono stati deprecati e sostituiti con nomi preferiti. L'uso dei nomi deprecati produce un avvertimento (<a href='http://bugs.python.org/issue9424'>Python issue 9424</a>)
</testo_normale>
<tabella_semplice>
Nomi Deprecati;Nomi Preferiti
assert_();assertTrue()
assertEquals();assertEqual()
assertNotEquals();assertNotEqual()
assertAlmostEquals();assertAlmostEqual()
assertNotAlmostEquals();assertNotAlmostEqual()
</tabella_semplice>
<titolo_2>
UserDict, UserList, UserString
</titolo_2>
<testo_normale>
Le classi UserDict, UserList, UserString sono state spostate dai loro propri moduli nel modulo <strong>collections</strong>. <code>dict</code>, <code>list</code> e <code>str</code> possono essere direttamente subclassate ma le classi in <strong>collections</strong> possono rendere l'implementazione della sottoclasse più semplice visto che il contenuto del contenitore è disponibile direttamente attraverso un attributo di istanza. Anche le classi astratte in <strong>collections.abc</strong> sono utili per creare contenitori personalizzati pche seguono le API dei tipi built-in.
<a name='uuid'></a>
</testo_normale>
<titolo_2>
uuid
</titolo_2>
<testo_normale>
<code>uuid.getname()</code> ora utilizza la variabile di ambiente <code>PATH</code> per trovare programmi che possono rilevare l'<a href='https://www.wikiwand.com/it/Indirizzo_MAC'>indirizzo MAC</a> dell'host sotto UNIX (<a href='http://bugs.python.org/issue19855'>Python issue 19855</a>). Se non viene trovato un programma nei percorsi indicati in <code>PATH</code> tenta la ricerca in <code>/sbin</code> e <code>/usr/sbin</code>. Il comportamento di ricerca può dare risultati differenti rispetto a versioni precedenti di Python se versioni alternative di programmi tipo <code>netstat</code>, <code>ifconfig</code>, <code>ip</code> ed <code>arp</code> sono presenti e produrre risultati differenti.
</testo_normale>
<titolo_2>
whichdb
</titolo_2>
<testo_normale>
Le funzionalità di <strong>wichdb</strong> sono state spostate nel modulo <strong>anydbm</strong>.
</testo_normale>
<titolo_2>
xml.etree.ElementTree
</titolo_2>
<testo_normale>
<code>XMLTreeBuilder</code> è stato rinominato in <code>TreeBuilder</code>, l '<a href='https://it.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface'>API</a> è stata sottoposta a diversi cambiamenti.
</testo_normale>
<testo_normale>
<code>ElementTree.getchildren()</code> è stato deprecato. Usare <code>list(elem)</code> per costruire una lista di figli.

<code>ElementTree.getiterator()</code> è stato deprecato. Usare <code>iter()</code> per creare un iteratore usando il protocollo del normale  iteratore.

Quando fallisce l'elaborazione, invece che sollevare <code>xml.parsers.expat.ExpatError</code>, <code>XMLParser</code> ora solleva <code>xml.etree.ElementTree.ParseError</code>.
</testo_normale>
<titolo_2>
zipimport
</titolo_2>
<testo_normale>
I dati restituiti da <code>get_data()</code> sono in formato di stringa di byte, e devono essere codificati prima di utilizzarli come stringa unicode.
</testo_normale>
