<?xml version="1.0" encoding="Latin-1"?>
<categoria>strumenti dello sviluppatore</categoria><!-- # tag <descrizione> contiene le voci per la tabella di riepilogo iniziale -->
<!-- # tag <titolo_1> titolo principale -->
<!-- tag <testo_normale> contiene il testo normale dell'articolo -->
<!-- tag <titolo_2> contiene il testo per l'intestazione di un paragrafo -->
<!-- tag <py_code> contiene il testo che rappresenta delle istruzioni python -->
<!-- tag <py_output> contiene il testo che rappresenta l'output di uno script python -->
<!-- tag <vedi_anche> contiene il testo che rappresentano i riferimenti esterni -->
<!-- tag <lista> ogni riga all'interno del tag rappresenta una riga di una lista non ordinata'-->
<documento_tradotto>
<titolo_1>
tabnanny - Validatore di Indentazione
</titolo_1>
<descrizione>
Scorre il codice sorgente di Python alla ricerca di indentazioni sospette

</descrizione>
<testo_normale>
L'uso di una indentazione consistente è importante in un linguaggio come Python dove gli spazi sono significativi. Il modulo <strong>tabnanny</strong> fornisce un lettore di codice capace di segnalare un uso ambiguo dell'indentazione.
</testo_normale>
<titolo_2>
Esecuzione da Riga di Comando
</titolo_2>
<testo_normale>
Il modo più semplice di utilizzare <stron>tabnanny</stron> è di eseguirlo da riga di comando, passando il nome del file da verificare. Se si passano nomi di directory, esse sono scorse ricorsivamente per trovare file con suffisso <code>.py</code> da verificare.
</testo_normale>
<testo_normale>
L'esecuzione di <strong>tabnanny</strong> contro il codice sorgente di PyMOTW-it ha esposto un vecchio modulo con tabulazioni invece che spazi.
</testo_normale>
<py_output>
$ python3 -m tabnanny .
</py_output>
<testo_normale>
La riga 59 di <code>fetch_podcasts.py</code> ha delle tabulazioni invece che 8 spazi. Questo non viene evidenziato in un editor di testi, che è stato configurato con le interruzioni di tabulazione ogni 4 spazi, quindi visivamente non vi è alcuna differenza.
</testo_normale>
<testo_normale>
Se si vogliono verificare i file ma non si vogliono vedere i dettagli degli errori, si uilizzi l'opzione <code>-q</code> per sopprimere tutte le informazioni a parte il nome del file.
</testo_normale>
<testo_normale>
Per poter vedere maggiori informazioni sui file esaminati, si usi l'opzione <code>-v</code>
</testo_normale>
<vedi_anche>
https://docs.python.org/3.6/library/timeit.html|timeit|La documentazione della libreria standard per questo modulo.
profile.html|profile|Il modulo <code>profile</code> è anche utile per analisi di prestazioni
time.html#time-monotonic|Monotonic Clocks|Discussione sul clock monotonico dal modulo time
</vedi_anche>
</documento_tradotto>
