<?xml version="1.0" encoding="Latin-1"?>
<categoria>tipi di dato </categoria><!-- # tag <descrizione> contiene le voci per la tabella di riepilogo iniziale -->
<!-- # tag <titolo_1> titolo principale -->
<!-- # tag <titolo_1> titolo principale -->
<!-- tag <testo_normale> contiene il testo normale dell'articolo -->
<!-- tag <titolo_2> contiene il testo per l'intestazione di un paragrafo -->
<!-- tag <py_code> contiene il testo che rappresenta delle istruzioni python -->
<!-- tag <py_output> contiene il testo che rappresenta l'outpuy di uno script python -->
<!-- tag <vedi_anche> contiene il testo che rappresentano i riferimenti esterni -->
<!-- tag <lista> ogni riga all'interno del tag rappresenta una riga di una lista non ordinata'-->
<documento_tradotto>
<titolo_1>
sched - Schedulatore di eventi per uso generale
</titolo_1>
<descrizione>
Schedulatore di eventi per uso generale
1.4
</descrizione>
<testo_normale>
Il modulo <strong>sched</strong> implementa uno schedulatore di eventi per eseguire dei compiti ad un tempo specificato. La classe <i>scheduler</i> usa una funzione <i>time</i> per acquisire l'ora attuale, ed una funzione <i>delay</i> per attendere uno specifico periodo di tempo. Le reali unità di tempo non sono importanti, cosa che rende l'interfaccia sufficientemente flessibile per essere usata per diversi scopi.
</testo_normale>
<testo_normale>
La funzione <i>time</i> viene chiamata senza parametri, e dovrebbe restituire un numero che corrisponde all'ora attuale. La funzione <i>delay</i> viene chiamata con un singolo intero come parametro, usando la stessa scala della funzione time, e dovrebbe attendere le unità temporali rappresentate da quel parametro prima di ritornare. Ad esempio le funzioni ${sbk}time.time()${ebk} e ${sbk}time.sleep()${ebk} soddisfano questi requisiti.
</testo_normale>
<testo_normale>
Per supportare le applicazioni multi-threaded, la funzione delay viene chiamata con parametro 0 dopo che ogni evento viene generato, per assicurare che gli altri thread abbiano anch'essi la possibilità di venire eseguiti.    
</testo_normale>
<titolo_2>
Eseguire Eventi con Differimento
</titolo_2>
<testo_normale>
Gli eventi possono essere schedulati per essere eseguiti dopo un differimento, oppure ad una certa ora. Per schedularli con differimento, si usa il metodo ${sbk}enter()${ebk}, che chiede 4 parametri:
</testo_normale>
<lista>
    Un numero che rappresenta il differimento
    Un valore di priorità
    La funzione da chiamare
    Una tuple di parametri per la funzione
</lista>
<testo_normale>
Questo esempio schedula due eventi diversi da eseguire rispettivamente dopo 2 e 3 secondi. Quando è l'ora di eseguire l'evento, viene chiamata ${sbk}print_event()${ebk} che stampa l'ora attuale ed il parametro name passato all'evento
</testo_normale>
<py_code>
import sched
import time

scheduler = sched.scheduler(time.time, time.sleep)

def print_event(name):
    print 'EVENTO:', time.time(), name

print 'INIZIO:', time.time()
scheduler.enter(2, 1, print_event, ('primo',))
scheduler.enter(3, 1, print_event, ('secondo',))

scheduler.run()
</py_code>
<testo_normale>
L'output è qualcosa di simile a:
</testo_normale>
<py_output>
$ python sched_basic.py
INIZIO: 1253463104.94
EVENTO: 1253463106.94 primo
EVENTO: 1253463107.94 secondo
</py_output>
<testo_normale>
L'orario stampato per il primo evento è due secondi dopo la partenza, e l'orario del secondo evento è 3 secondi dopo la partenza.
</testo_normale>
<titolo_2>
Eventi Sovrapposti    
</titolo_2>
<testo_normale>
La chiamata a ${sbk}run()${ebk} blocca fino a che tutti gli eventi sono stati elaborati. Ogni evento viene eseguito nello stesso thread, in modo che se un evento necessita di un tempo di esecuzione maggiore rispetto a quello del differimento tra gli eventi, essi saranno sovrapposti. La sovrapposizione viene risolta posponendo l'evento che è più avanti nel tempo. Nessun evento viene perso, ma alcuni eventi potrebbero essere chiamati più tardi del previsto. Nel prossimo esempio ${sbk}long_event()${ebk} contiene una istruzione di <i>sleep</i> ma il ritardo potrebbe essere facilmente determinato da un un lungo calcolo o da un blocco su di una operazione di I/O.
</testo_normale>
<py_code>
import sched
import time

scheduler = sched.scheduler(time.time, time.sleep)

def long_event(name):
    print 'INIZIO EVENTO :', time.time(), name
    time.sleep(2)
    print 'FINE EVENTO   :', time.time(), name

print 'PARTENZA:', time.time()
scheduler.enter(2, 1, long_event, ('primo',))
scheduler.enter(3, 1, long_event, ('secondo',))

scheduler.run()
</py_code>
<testo_normale>
Il risultato è che il secondo evento viene eseguito immediatamente dopo che finisce il primo, visto che per il primo evento ci è voluto abbastanza tempo per spingere l'orario dopo l'orario di partenza desiderato per il secondo evento.
</testo_normale>
<py_output>
$ python sched_overlap.py
PARTENZA: 1255906381.71
INIZIO EVENTO : 1255906383.71 primo
FINE EVENTO: 1255906385.71 primo
INIZIO EVENTO : 1255906385.71 secondo
FINE EVENTO: 1255906387.71 secondo
</py_output>
<titolo_2>
Priorità degli Eventi    
</titolo_2>
<testo_normale>
Se più eventi vengono schedulati nello stesso tempo, i loro valori di priorità vengono usati per determinare l'ordine nel quale essi saranno eseguiti
</testo_normale>
<py_code>
import sched
import time

scheduler = sched.scheduler(time.time, time.sleep)

def print_event(name):
    print 'EVENTO:', time.time(), name

now = time.time()
print 'PARTENZA:', now
scheduler.enterabs(now+2, 2, print_event, ('primo',))
scheduler.enterabs(now+2, 1, print_event, ('secondo',))

scheduler.run()
</py_code>
<testo_normale>
Per essere sicuri che gli eventi siano schedulati allo stesso esatto orario, viene usato il metodo ${sbk}enterabs()${ebk} in luogo di ${sbk}enter()${ebk}. Il primo parametro per ${sbk}enterabs()${ebk} è l'orario in cui eseguire l'evento, invece che il periodo di tempo di differimento.
</testo_normale>
<py_output>
$ python sched_priority.py
INIZIO: 1253463114.08
EVENTO: 1253463116.08 secondo
EVENTO: 1253463116.08 primo  
</py_output>
<titolo_2>
Cancellare eventi    
</titolo_2>
<testo_normale>
Sia ${sbk}enter()${ebk} che ${sbk}enterabs()${ebk} restituiscono un riferimento all'evento che può essere usato per cancellarlo successivamente. Visto il blocco di ${sbk}run()${ebk}, l'evento deve essere eliminato in un thread differente. Per questo esempio, un thread viene lanciato per eseguire lo scheduler, quindi il thread di esecuzione principale viene usato per cancellare l'evento.
</testo_normale>
<py_code>
import sched
import threading
import time

scheduler = sched.scheduler(time.time, time.sleep)

# Imposta un valore globale perchè sia modificabile dai thread
counter = 0

def increment_counter(name):
    global counter
    print 'EVENTO:', time.time(), name
    counter += 1
    print 'ADESSO:', counter

print 'PARTENZA:', time.time()
e1 = scheduler.enter(2, 1, increment_counter, ('E1',))
e2 = scheduler.enter(3, 1, increment_counter, ('E2',))

# Inizia un thread per eseguire gli eventi
t = threading.Thread(target=scheduler.run)
t.start()

# Ritorna al thread principale, elimina il primo evento schedulato
scheduler.cancel(e1)

# Attende che lo the scheduler finisca l'esecuzione nel thread
t.join()

print 'FINALE:', counter
    
</py_code>
<testo_normale>
Sono stati schedulati due eventi, ma il primo successivamente è stato eliminato. Solo il secondo evento è stato eseguito, quindi la variabile <i>counter</i> viene incrementata una sola volta.
</testo_normale>
<py_output>
$ python sched_cancel.py
PARTENZA: 1253463116.24
EVENTO: 1253463119.24 E2
ADESSO: 1
FINALE: 1    
</py_output>
<vedi_anche>
http://docs.python.org/lib/module-sched.html|sched|La documentazione della libreria standard per questo modulo.
time.html|time|Il modulo time
</vedi_anche>
</documento_tradotto>
